{"title": "Hỏi đáp: Bé 6 tháng khi ngủ hay thở dài, thở hắt ra hơi", "question": "– Chào bác sĩ ạ. Bé em đến nay được hơn 6 tháng nhưng từ lúc sinh đến giờ bé ngủ rất hay thở dài, thở hơi ra. Vậy em xin hỏi bác sĩ là như thế có nguy hiểm hay bị làm sao không ạ? Em xin cảm ơn bác sĩ ạ.", "answer": "Em Bảo Trân thân mến!,Một triệu chứng thở dài không thể đánh giá được bệnh. Trẻ khỏe mạnh là sau 6 tháng cân nặng của trẻ tăng gấp đôi so cân nặng lúc mới sinh, tăng cân đều đặn mỗi tháng, sau mỗi cử bú bé ngủ 3-4 giờ, bú 7-8 lần/ngày, nước tiểu vàng trong,.. không có các triệu chứng như ọc sữa, ho, sốt, thở rít, cánh mũi phập phồng,… thì mẹ không cần phải lo lắng.,Chúc em nuôi con khỏe!,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-6-thang-khi-ngu-hay-tho-dai-tho-hat-ra-hoi-43317/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chữa táo bón cho bé 6 tháng tuổi", "question": "Thưa Bác sĩ, E có các câu hỏi bên dưới, xin bác sĩ vui lòng hướng dẫn các giải pháp có thể thực hiện cho con . Con e là bé trai được 6 tháng 10 ngày , nặng 9.2 kg, sinh mổ lúc 39 tuần 4 ngày , cân nặng 3.4kg 1. Bé bắt đầu ăn dặm lúc 5 tháng 10 ngày với Bột ngọt . Hiện tại vẫn dùng bột ngọt với liều lượng là 50ml buổi sáng. Khoảng 2 tuần nay , mỗi khi đi ngoài , bé phải rặn đỏ mặt và đôi lúc thấy có ít máu trong phân . e có cho bé ăn thêm chuối ( khoảng 3 ngày ăn 1/2 quả chuối) và ăn thêm bơ, xoài ….nghiền nghuyễn nhưng tình trạng táo bón vẫn chưa cải thiện. E có nên mua thuốc cho con uống để trị táo bón k? – Bé hiện đang bú sữa CT từ lúc sơ sinh . 2. Các chế phẩm an toàn cho bé để chữa táo bón là nhưng loại nào ? Xin bác sĩ hướng dẫn 3. Nay bé được hơn 6 tháng nhưng vẫn chưa đứng bằng 2 chân ( có sự giúp đỡ của người lớn). Vậy có vần đề gì không? Hai chân bé vẫn hoạt đồng bình thường nhưng chân phải to hơn chân trái , khi nhìn có thể thấy sự khác biệt vì các ngón chân của bàn chân trái to và dài hơn của bàn chân phải. Có cần đi khám không ạ?", "answer": "Em Phương thân mến.,Em nên đưa trẻ khám các phòng khám chuyên khoa nhi để xác định xem chân của bé có phải là phát triển không đều như em nhận xét hay không. Về cân nặng thì trẻ dư cân theo khuyến nghị, khi trẻ tròn 6 tháng cân nặng sẽ gấp đôi so với lúc sanh có nghĩa là bé khoảng 6,8 kg hoặc 7 kg là được rồi. mỗi lần đi ngoài bé rặn mục đích là làm tăng áp lực ổ bụng để đẩy phân ra khỏi đường ruột nhanh hơn đây là cơ chế bảo vệ của cơ thể. trẻ táo bón đi phân cứng, đóng thành khối do phân nằm trong lòng ruột lâu dẫn đến bé cũng ăn uống ké,ngủ ít, quấy khóc hậu quả là chậm tăng cân. Như thế là con em không phải táo bón nên em yên tâm nhé, không có loại sữa nào tốt bằng sữa mẹ cả, em tiếp tục duy rì cho trẻ bú loại sữa đã từng sử dụng, cho trẻ ăn dặm .. khi trẻ gần 1 tuổi thì bé mới tập đứng và đi nên em yên tâm nhé.,Chúc em nuôi con khỏe.,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chua-tao-bon-cho-be-6-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 4 tháng tuổi bị sặc sữa", "question": "thưa bác sĩ. bé gái nhà e dc 4thang tuổi. bé nặng 7kg. lúc thức giấc e cho bé bú bình bằng sữa mẹ bé ăn được 100ml mỗi cữ 3-5h. nhưng phải ép. lúc bé ngủ mỗi cữ 3h-4h e cho bé ăn được 150-170ml (vừa ăn vừa ngủ) . lúc ngủ bé ăn hay bị sặc sữa cho dù e bế đầu cao khi cho bé ăn. Nếu bé hay bị sặc sữa như vậy có ảnh hưởng gì đến đường hô hấp k ạ. có nên cho bé ăn lúc ngủ k ạ vì bé ngủ suốt đêm k thức . rất mong được tư vấn. e cảm ơn bs!", "answer": "Em Thắm thân mến!,Rất tiếc BS không biết cân nặng lúc sanh của trẻ là bao nhiêu, hiện tại cân nặng của trẻ theo tháng tuổi tạm thời là ổn định, hiện tại con em đang bú sữa mẹ thì không cần phải lo lắng. Ban ngày thì em bé cũng cần có thời gian ngủ nghỉ và tiếp xúc với môi trường xung quanh, khoảng 3-5 tiếng cho bé bú 1 lần thì cũng tạm ổn, ban đêm nên tập cho bé bú cử cuối cùng lúc 20-21 giờ, sau cử bú từ 1-2 giờ sau bé sẽ đi vào giấc ngủ thì khả năng ọc sữa trong lúc ngủ sẽ giảm dần, nếu bé vừa bú vừa ngủ trực tiếp bằng vú mẹ thì khả năng sặc sữa ít xảy ra hơn bú bình. Khi sặc sữa những trường hợp cấp cứu không kịp thời có thể dẫn đến tử vong, còn nếu ọc sữa nhiều lần trẻ dễ bị viêm tai giữa, viêm hô hấp trên, rối loạn tiêu hóa, kém hấp thu,… dễ dẫn đến chậm tăng trưởng, lâu ngày sẽ dẫn đến suy dinh dưỡng.,Tùy theo tháng tuổi và cân nặng hiện tại của bé mà ước lượng lượng sữa bé bú mỗi lần trong ngày. Dinh dưỡng của bé đủ thì nước tiểu sẽ vàng trong và đi 7-8 lần/ngày, sau mỗi cử bú thì bé sẽ ngủ 3-4 giờ, ban đêm không cần phải đánh thức trẻ dậy để cho bú. Bé sẽ tăng cân theo biểu đồ tăng trưởng khuyến cáo của viện dinh dưỡng quốc gia. Khi trẻ tròn 6 tháng cân nặng sẽ tăng gấp đôi so với cân nặng lúc sanh.,Chúc em nuôi con khỏe,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-4-thang-tuoi-bi-sac-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe bé 1 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ, Hiện bé nhà em vừa được 1 tháng và con đầu lòng nên em không biết có nguy hiểm gì cho bé không.Bé nhà em hai bữa nay hay khụt khịt, khò khè và có chút xíu ho chứ không ho nhiều. Em thì không đủ sữa nên cho bé bú kèm sữa ngoài và bé bú bình thường không bỏ cữ nào . Làm sao để cho bé hết đây bác sĩ??", "answer": "Em Thu Trang thân mến!,Bé khụt khịt khó khè thì kiểm tra 2 lỗ mũi có đóng nhầy mũi hay không? nếu khò khè, thở rít, lõm ngực, cánh mũi phập phồng là dấu hiệu nặng nên đưa trẻ đi khám ngay.,Trẻ sau sinh trong 6 tháng đầu nên cho trẻ bú mẹ hoàn toàn, hạn chế tối đa cho trẻ uống thêm nước hoặc bú sữa công thức vì trong sữa mẹ 80% là nước. Em nên xem lại cho trẻ cách ngặm bắt vú, cho trẻ bú mẹ nhiều lần trong ngày 7-8 lần/ngày. Để tăng cường lượng sữa mẹ, mẹ cần phải giữ tinh thần thoải mái, đồng thời cần có chế độ ăn đầy đủ 4 nhóm thực phẩm là đạm, đường, béo, vitamin và khoáng chất, uống đủ nước và có thời gian nghỉ ngơi hợp lí.,Chúc mẹ nuôi con khỏe!,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-be-1-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng 11 ngày nhẹ cân", "question": "Em chào bác sĩ ạ. Bác ơi bé nhà e là bé trai được 4 tháng 11 ngày mà nặng 5kg8 như vậy có phải bị suy dinh dưỡng không ạ. Tháng gần đây bé tăng cân rât ít chỉ tăng có 400g. Vì bé ti trực tiếp nên e ko biết bé ti 1 lần bao nhiêu ml. Em rất ít sữa mà lại còn bị tắc tia sữa nữa tắc hoài ko hết. Mỗi lần bé ti cả 2 bên chưa đc 10 phút, 1 ngày bé đi tiểu trên 7 lần. Em có cho bé uống sữa ngoài nhưng bé ko chịu bú bình e phải đút muỗng mà mỗi lần đút cũng chỉ đc 2,30ml là bé khóc không chịu uống nữa. Đêm nào bé cũng dậy mấy lần, ngủ không sâu giấc. Em không biết phải làm sao để cải thiện tình trạng này nữa ạ rất mong nhận được lời khuyên của bác sĩ.", "answer": "Em Nhâm thân mến.,Con em hiện tại không suy dinh dưỡng,khi bé càng lớn mức tăng cân sẽ giảm dần, khi trẻ tròn 6 tháng cân nặng tăng gấp đôi so với lúc sanh là đủ chuẩn, bé bú đủ sẽ ngủ hơn 3 giờ, tăng cân đều mỗi tháng, tiểu 7- 8 lần / ngày, nước tiểu vàng trong, em xem lại tình trạng ngậm bắt vú của trẻ, nên đưa trẻ đến khám bác sĩ chuyên khoa để tìm nguyên nhân vì bé thiếu máu, thiếu sắt thì cũng có triệu chứng ngủ kém, giật mình, chán ăn, nôn ọe….,chúc em nuôi con khỏe.,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-4-thang-11-ngay-nhe-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé xì hơi nhưng không đi cầu được", "question": "Bác sĩ cho em hỏi. Em bé của em được 20 ngày tuổi. Hôm qua đến nay bé ngủ không sâu hay giật mình khóc. Bé dậy là bú sữa mẹ, và bú thêm sữa bình, bú xong bé xì hơi mấy lần kèm theo rặn è è nhưng bé không đi cầu được. Làm cách nào khắc phục đây ạ.", "answer": "Em Thanh Vân thân mến.,Bé con em dưới 1 tháng tuổi bé ngủ không sâu lâu lâu giật mình cũng có thể là do thay đổi môi trường trong giai đoạn đầu khi bé mới sinh, ở giai đoạn này hệ thần kinh giao cảm và phó giao cảm chưa hoàn chỉnh nên khi ngủ bé có những cơn co giật tự ý, dân gian gọi là giật mình, khi trẻ lớn thì hệ thần kinh hoàn chỉnh mức độ giật minh sẽ giảm dần, Em chú ý cách cho con ngậm bắt vú đúng cách, mẹ ăn uống đủ chất dinh dưỡng thì số lượng và chất lượng sữa  sẽ đủ cung cấp cho bé hàng ngày, còn việc bé xì hơi là bình thường, đó là dấu hiệu đường ruột bé lưu thông tốt nên em yên tâm nhé.,Chúc em nuôi con khỏe.,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-xi-hoi-nhung-khong-di-cau-duoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ đi phân xanh", "question": "Con em được 3,5 tháng cân nặng 6kg cho em hỏi như vậy có nằm trong kênh bình thường không? Dạo này bé hay đi phân màu xanh rêu cho em hỏi co nguy hiểm không? hiện tại bé uống sữa Nan. Cứ chiều tối đang ngủ là trẻ khóc thét lên mặc dù cả ngày rất ngoan.em thấy tóc bé rụng nhiều co phải bé thiếu canxi hay vitamin d.e có bổ sung cho bé canxi cobie và vitamin d ostelin cho hỏi như vậy có tốt không? Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào em,,Bé nhà em cân nặng theo tháng tuổi như vậy là bình thường em nhé. Trẻ uống sữa công thức đi tiêu phân xanh có thể là do không hấp thu được hết chất sắt trong sữa, nếu trẻ không ói, không quấy khóc nhiều, tăng cân đều đặn thì không phải là bệnh lý. Việc trẻ khóc ban đêm có nhiều lý do, em cần kiểm tra môi trường phòng ngủ, nhiệt độ phòng, tiếng ồn, tã ướt hay trẻ có đói hay không? Rụng tóc hay xảy ra ở trẻ sơ sinh do trẻ nằm nhiều chứ không hẳn là thiếu canxi em nhé. Vì vậy, nếu muốn bổ sung vi chất cho trẻ em nên được tư vấn trực tiếp bởi bác sĩ về tình trạng của con, thuốc, liều lượng và cách bổ sung hợp lý, không nên tự ý dùng thuốc ở trẻ.,Chúc em và bé khỏe!, ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-di-phan-xanh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Pha sữa công thức", "question": "Chào bác sĩ, bé của mình được hơn 3 tháng, bé bị lép đầu phía bên trái, mình đã xoay đầu bé thường xuyên nhưng chỉ được 2-3p là bé lại quay về hướng bị lép, sau đó mình cũng áp dụng luôn cách cho bé nằm lên chiếc khăn và nhét chiếc khăn nhỏ bên dưới, bé cũng không vẫn quay về hướng bị lép. Không biết còn cách nào để khắc phục tình trạng này không ạ. Ngoài ra, bé bú sữa công thức hay còn thừa, mình có thể để vào tủ lạnh rồi hoà sưã đó vào sữa mới pha cho bé bú tiếp được không ạ Mình hút sữa mẹ 1 ngày 5 lần, 1 ngày được 50ml, mỗi lần hút mình có thể để vào tủ lạnh, cuối ngày cho vào bình sữa để bé bú thì sữa mẹ vẫn còn dinh dưỡng chứ ạ Mong giải đáp của bác sĩ", "answer": " Em Hằng thân mến.,Để tránh hiện tượng bé bị đầu lép, đầu méo ở trẻ sơ sinh, các bà mẹ nên: , -Cho bé nằm trên khăn lông xếp cao hơn đầu, nhằm để đầu bé dễ dàng xoay trở, tránh tỳ đè nằm lâu một chỗ gây hậu quả đầu em bé bị méo., -Mẹ nên nằm trở đầu định kỳ mỗi vài ngày một lần, khi mẹ nằm bên nào thì bé xoay đầu bên đó,vì bé có khuynh hướng xoay đầu tìm bầu vú mẹ, khi bé xoay trở đầu thường xuyên cũng tránh tỳ đè một chỗ, đây là nguyên nhân làm cho đầu bé bị méo.,Sữa mẹ sau khi bú nếu  còn thừa sẽ vắt ra để vào ngăn mát tủ lạnh 3 ngày, nếu ngăn đông 3 tháng, trước khi cho  bé bú nên cần hâm nóng, sữa công thức uống bao nhiêu pha bấy nhiêu là tốt nhất, nếu còn thừa bỏ ngăn mát trong 24 tiếng, để lâu bé uống dễ bị tiêu chảy. Nên dùng riêng 1 tủ dùng để dự trữ sữa, không nên dùng trữ sữa với tủ chứa thức ăn của gia đình., Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/pha-sua-cong-thuc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tác hại của việc dùng kháng sinh, tiêm thuốc an thần và citi phổi đối với trẻ dưới 4 tháng tuổi", "question": "Bé em được gần 4 tháng bị viêm phổi thuỳ nhập viện tiêm 14 mũi kháng sinh. Nằm viện được 1 tuần bác sĩ khám lại nói phổi đã lành nhưng kết quả chụp phim thì thấy phần trên phổi vẫn còn mờ nghi có khối u trong phổi nên tiến hành citi phổi cho cháu. Kết quả cháu bị u tuyến ức cho thuốc prednisdon5mg và aquadetrim về uống trong vòng 2 tuần nói khối u sẽ hêt. E muốn hỏi khối u tuyến ức này có nguy hiểm không và bé em còn nhỏ như thế mà phải tiêm kháng sinh, thuốc an thần và citi ảnh hưởng đến sự phát triển về sau của cháu như thế nào? Rất mong các bác sĩ giải đáp thắc mắc giúp em. Em chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn, ,Bệnh lý u tuyến ức cần phải được điều trì dài ngày và theo dõi chặt chẽ nên bác sĩ điều trị hiểu rõ nhất về tình trạng sức khoẻ của bé. Bạn cần trao đổi với bác sĩ để biết rõ tiên lượng bệnh của bé.,Việc chụp cắt lớp hoặc sử dụng thuốc điều trị đã được bác sĩ chỉ định nên bạn không nên quá lo lắng. Trong quá trình điều trị, bạn cần theo dõi chặt chẽ tình trạng sức khoẻ của bé, nếu có gì bất thường cần thông tin cho bác sĩ ngay để được tư vấn kịp thời.,Thân mến.,DS. Võ Trương Diễm Phương,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tac-hai-cua-viec-dung-khang-sinh-tiem-thuoc-an-than-va-citi-phoi-doi-voi-tre-duoi-4-thang-tuoi-43000/"}
{"title": "Hỏi đáp: Lượng sữa cho bé 3-4 tháng tuổi", "question": "Thưa bác sĩ con e hiện tại 3.5 tháng. Bé bú mỗi lần 120ml sữa mẹ xen sữa công thức vì mẹ không đủ sữa.Bé bú bình hoàn toàn. Ban ngày bé bú trung bình 5 cữ, đêm thì dãn cữ bú hẳn do đêm e cho bé bú sữa công thức hoàn toàn.Bé ngủ suốt đêm có khi 4-5h bé mới chịu bú tiếp như vậy con có bị đói không ạ? Từ 18h đến 5h bé bú 3 cữ. Khoảng cách giữa các cữ bú trong ngày không đều như trước nữa vì bé ham chơi không bú đúng giờ.Em cố dụ bé bú nhưng không được Hiện tại bé đang điều trị nấm miệng theo yoa bsi.", "answer": "Chào em,,Quan trọng là em xem tổng lượng sữa một ngày của con là bao nhiêu và lượng sữa tối thiểu một ngày của bé còn khác nhau phụ thuộc vào cân nặng mỗi trẻ. Nhìn chung, ở lứa tuổi của con em, bé bú mỗi lần 120 – 200 ml và bú 5-6 cữ mỗi ngày là phù hợp, em không cần quá căng thẳng và ép bé bú quá nhiều. Ngoài ra, ở một số giai đoạn phát triển sinh lý và vận động như tập lẫy, tập bò, tập ngồi, …, trẻ có thể biếng bú hơn bình thường. Bên cạnh đó, con em đang bị nấm miệng cũng làm trẻ biếng bú hơn, nên em tiếp tục điều trị cho con theo chỉ định của bác sĩ.,Chúc em và bé khỏe!,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/luong-sua-cho-be-3-4-thang-tuoi/"}
